# Secure Web REST API (Back-End)

![Build Status](https://img.shields.io/badge/build-passing-brightgreen.svg?branch=develop)
![Gitlab code coverage](https://img.shields.io/gitlab/coverage/oviok-group/jwt-auth-web-api-sandbox/jwt-auth-web-api-back-end) 

## Définir les profils maven pour la construction des archives exécutables 
La démarche consiste à utiliser `le projet Maven` pour la configuration multi-environnement et l'activation dynamique du profile activé.

### Créez les fichiers de configuration multi-environnement du projet
Le tableau ci-dessous fournit l'ensemble des fichiers  de configuration multi-environnement crées pour le projet:

|Type de SGBDR|Profile|Fichier de configuration associé|
|---|---|---|
|`H2`|h2|[back-end-db-h2.properties](/jwt-auth-web-api-back-end/src/main/resources/back-end-db-h2.properties)|
|`MariaDB`|mariadb|[back-end-db-mariadb.properties](/jwt-auth-web-api-back-end/src/main/resources/back-end-db-mariadb.properties)|
|`PostgreSQL`|postgre|[back-end-db-postgre.properties](/jwt-auth-web-api-back-end/src/main/resources/back-end-db-postgre.properties)|

Pour la sécurité un profil à été défini et le fichier est : [back-end-tls.properties](/jwt-auth-web-api-back-end/src/main/resources/back-end-tls.properties).
Celui-ci sera systématiquement fourni dans chacune des configurations des types de base de données (donc n'entrera pas dans la définition des profils).

### Configurer les entrées des options dans le pom.xml du projet
Les profiles maven pour le build selon le type cible de base de données choisi, sont fournis par la configuration suivante :
```xml
</build>
	<!-- Configuration de profiles d'environnement multiples : point d'entrée pour le filtrage des ressource du projet -->
<profiles>
	<!-- H2 est la cible par défaut -->
	<profile>
		<id>h2</id>
		<activation>
			<activeByDefault>true</activeByDefault>
		</activation>
		<properties>
			<spring.profiles.active>h2</spring.profiles.active>
		</properties>
	</profile>
	<!-- Définition du profile pour MARIADB -->
	<profile>
		<id>mariadb</id>
		<properties>
			<spring.profiles.active>mariadb</spring.profiles.active>
		</properties>
	</profile>
	<!-- Définition du profile pour POSTGRESQL -->
	<profile>
		<id>postgre</id>
		<properties>
			<spring.profiles.active>postgre</spring.profiles.active>
		</properties>
	</profile>
</profiles>
```
### Filtrer les ressources dans le fichier pom.xml du projet
La configuration du filtrage des ressources du projet peut se faire des deux façons différentes que sont :
- Utiliser directement le plugin `maven-resources-plugin` : C'est l'option choisie
```xml
<executions>
	<!-- Filtrer les ressoursources du projet -->
	<execution>
		<id>default-resources</id>
		<phase>validate</phase>
		<goals>
			<goal>copy-resources</goal>
		</goals>
		<configuration>
			<encoding>UTF-8</encoding>
			<outputDirectory>${project.build.directory}/classes</outputDirectory>
			<useDefaultDelimiters>false</useDefaultDelimiters>
			<delimiters>
				<delimiter>#</delimiter>
				<delimiter>@</delimiter>
			</delimiters>
			<resources>
				<resource>
					<directory>src/main/resources/</directory>
					<filtering>false</filtering>
					<excludes>
						<exclude>**/*.properties</exclude>
						<exclude>**/*.yml</exclude>
						<exclude>**/*.java</exclude>
						<exclude>*.test.*</exclude>
					</excludes>
				</resource>
				<resource>
					<directory>src/main/resources/</directory>
					<filtering>true</filtering>
					<includes>
						<include>back-end-db-common.properties</include>
						<include>back-end-db-${spring.profiles.active}.properties</include>
						<include>back-end-tls.properties</include>
						<include>back-end-application.properties</include>
					</includes>
				</resource>
			</resources>
		</configuration>
	</execution>
</executions>
```

- Configurer `resources` dans `build` sans passer par le plugin
```xml
<resources>
	<resource>
		<directory>src/main/resources/</directory>
		<filtering>false</filtering>
		<excludes>
			<exclude>**/*.properties</exclude>
			<exclude>**/*.yml</exclude>
			<exclude>**/*.java</exclude>
			<exclude>*.test.*</exclude>
		</excludes>
	</resource>
	<resource>
		<directory>src/main/resources/</directory>
		<filtering>true</filtering>
		<includes>
			<include>back-end-db-common.properties</include>
			<include>back-end-db-${spring.profiles.active}.properties</include>
			<include>back-end-tls.properties</include>
			<include>back-end-application.properties</include>
		</includes>
	</resource>
</resources>
```
- Spécifier l'environnement activé dans le fichier de configuration

L'objectif final est de récupérer de façon dynamique le profil correspondant à la cible choisie (le type de base de données). En exploitant les configirations
précédentes, `celle permettant d'obtenir de façon dynamique le profil activé` est fournie dans le fichier :
[back-end-application.properties](/jwt-auth-web-api-back-end/src/main/resources/back-end-application.properties). Elle est donc la suivante :
```properties
spring.profiles.active=@spring.profiles.active@
```


## Sécuriser les ressources applicatives 
Le point abordé est l'utilisation des outils `Keytool` et `OpenSSL` pour la production des éléments nécessaires à exploiter pour **signer/valider** 
les `jetons JWT` avec des **clés privées/publiques RSA**. La démarche à suivre est l'une des options présentées ci-dessous :
- **`Keytool`** et **`OpenSSL`** : utilisation combinée des commandes de _Keytool_ et _OpenSSL_, puis exploiter l'API Java dédiée pour obtenir les éléments attendus.
	- Générer le magasin des clés privées/publiques RSA
	- Exporter la clé publique et le certificat X509 dans un fichier
	- Exporter le certificat X509 dans un fichier 
	- Exporter au format PKCS12 (_Convertir le keystore JKS en PKCS12_)
- **`OpenSSL`** : puis exploiter l'API Java pour obtenir les éléments attendus.
	- Générer la clé privée RSA 
	- Extraire la clé publique de la paire de clés (peut être utilisée dans un certificat)

**NB** : 
- L'option choisie dans le cadre de cette réalisation est `la première`, la seconde étant fournie à titre de documentation.
- Par la suite les arguments fournis sont pour l'environnement de `dev` (pour les autres environnements, il faudra bien **`cacher les mots de passe`**)

### Générer le certificat auto-signé
- _Générer le magasin des clés privées/publiques RSA au format JKS_
```bash
# Ligth commande : nécessite la saisie de données supplémentaires (fournies par le paramètre -dname dans la commande full ci-dessous présentée)
$ keytool -genkeypair -alias my-app-recette -keyalg RSA -keysize 4096 -keystore my-app-recette-keystore.jks -validity 3650

# Full commande
$ keytool -genkeypair -dname "CN=server.tuto.vincent.fr,OU=IT,O=OVIOK Group,L=ANTIBES,S=ALPES MARITIMES,C=FR" -alias my-app-recette -keyalg RSA -keysize 4096 -keypass <valeur_alias> -validity 3650 -storetype JKS -keystore my-app-recette-keystore.jks -storepass <valeur_alias> -file my-app-recette-keystore.jks

# Vérifier le contenu du magasin des clés
$ keytool -list -v -keystore my-app-recette-keystore.jks -storetype JKS -storepass <valeur_storepass> 
```
Le tableau ci-dessous fourni quelques détails sur certains paramètres de la commande
|Paramètre|Description succincte du paramètre|
|---|---|
|`genkeypair`|_génère une paire de clés_|
|`alias`|_le nom d'alias de l'élément généré_|
|`keyalg`|_l'algorithme de cryptographie choisie pour générer la paire de clés_|
|`keysize`|_la taille de la clé. Ici 4096 qui est un meilleur choix pour la production_|
|`storetype`|_le type du magasin des clés privées/publiques (le keystore)_|
|`keystore`|_le nom du du magasin des clés privées/publiques (le keystore)|
|`validity`|_nombre de jours de validité (ici 10 ans=3650 jours)_|
|`storepass`|le mot de passe pour le keystore : (_mot de passe utilisé pour accéder au magasin de clés_)|


- _Exporter la clé publique et le certificat X509 dans un fichier_
```bash
# L'export de la clé publique et du certificat dans un fichier à partir du JKS est effectué par la commande suivante :
$ keytool -list -rfc --keystore my-app-recette-keystore.jks | openssl x509 -inform pem -pubkey -out my-app-recette.txt
Enter keystore password:  <valeur_storepass>
```

- _Exporter le certificat X509 dans un fichier_

Pour ce faire, on peut soit :
- exploiter le fichier contenant la clé publique et le certificat généré ci-dessus
- faire un export à partir du magasin des clés (Keystore) généré ci-dessus
```bash
# Exploitation du fichier : il faut copier le bloc 'CERTIFICATE' dans un fichier et l'enregistrer sous le nom : my-app-recette.crt 

# Utilisation du magasin des clés
$ keytool -exportcert -alias my-app-recette -file  my-app-recette.crt -keystore my-app-recette-keystore.jks 
```

- _Exporter au format PKCS12_

Il est recommandé d'utiliser le format PKCS12 qui est un format standard de l'industrie. Ainis, pour obtenir les informations au format PKCS12, on peut :
- Créer le magasin .p12 par import des informations du JKS (Convertir le keystore JKS en PKCS12)
- Générer directement le magasin .p12
```bash
# 1°) - Import des informations du JKS
# Avec le mot de passe de la source --> Confirmer avec le mot de passe de la clé privée : <valeur_keypass>
$ keytool -v -importkeystore -srckeystore my-app-recette-keystore.jks -srcstoretype JKS -srcalias my-app-recette -srckeypass <valeur_keypass> -destkeystore my-app-recette.p12 -deststoretype PKCS12 -destalias my-app-recette -deststorepass <valeur_storepass>

# Sans le mot de passe de la source --> Confirmer avec le mot de passe de la clé privéé : <valeur_keypass>
$ keytool -v -importkeystore -srckeystore my-app-recette-keystore.jks -srcstoretype JKS -srcalias my-app-recette -destkeystore my-app-recette.p12 -deststoretype PKCS12 -destalias my-app-recette -deststorepass <valeur_storepass>

# 2°) - Générer directement le magasin .p12
$ keytool -genkeypair -alias my-app-recette -keyalg RSA -keysize 4096 -storetype PKCS12 -keystore my-app-recette.p12 -validity 3650

# Vérifier le contenu du magasin .p12
$ keytool -list -v -keystore  my-app-recette.p12 -storetype PKCS12 -storepass <valeur_storepass> 
```

### Générer les clés et fichiers avec OpenSSL
- _Générer une clé privée RSA, export dans un fichier_
```bash
$ openssl genrsa -out key.pem 4096
```

- _Extraire la clé publique de la paire de clés_
```bash
$ openssl rsa -in key.pem -outform PEM -pubout -out public.pem
```

- _Exploitation de l'API Java pour obtenir les éléméents attendus à partir des clés générées_
```java 
// Exploitation de la clé publique générée pour obtenir PublicKey
public static PublicKey getPublicKey() throws NoSuchAlgorithmException, InvalidKeySpecException {
    final String rsaPublicKey = "-----BEGIN PUBLIC KEY-----" +
         "MIIBIjANBgkq......B/V73QUxKI4/rQIDAQAB" +
         "-----END PUBLIC KEY-----";
    rsaPublicKey = rsaPublicKey.replace("-----BEGIN PUBLIC KEY-----", "");
    rsaPublicKey = rsaPublicKey.replace("-----END PUBLIC KEY-----", "");
    final X509EncodedKeySpec keySpec = new X509EncodedKeySpec(Base64.getDecoder().decode(rsaPublicKey));
    final KeyFactory kf = KeyFactory.getInstance("RSA");
    return kf.generatePublic(keySpec);;
}

// Exploitation de la clé privée générée pour obtenir PrivateKey
public static PrivateKey getPrivateKey() throws NoSuchAlgorithmException, InvalidKeySpecException {
    final String rsaPrivateKey = "-----BEGIN PRIVATE KEY-----" +
            "MIIEvwIBADANBgkq...... h8TPOvfHATdiwIm7Qu76gHhpzQ==" +
            "-----END PRIVATE KEY-----";

    rsaPrivateKey = rsaPrivateKey.replace("-----BEGIN PRIVATE KEY-----", "");
    rsaPrivateKey = rsaPrivateKey.replace("-----END PRIVATE KEY-----", "");

    final PKCS8EncodedKeySpec keySpec = new PKCS8EncodedKeySpec(Base64.getDecoder().decode(rsaPrivateKey));
    final KeyFactory kf = KeyFactory.getInstance("RSA");
    return kf.generatePrivate(keySpec);
}
```

## Sécuriser les échanges
La sécurisation des échanges entre l'application et d'autres SI consiste donc à mettre le mécansime permettant de :
- Activer le support `TLS`
- Exiger  que des requêtes `HTTPS`
	- Soit par fichier de propriétés
	- Soit de façon programmatique
- Rediriger les requêtes `HTTP` vers `HTTPS`
- Distribuer le certificat `TLS` aux clients (le Trust).

### Activer le support TLS
Pour ce faire, il faut à minima fournir les propriétés ci-dessous définies:

```properties
# Activer le support TLS pour sécuriser les échanges
server.ssl.enabled=true 
# Activer le port d'écoute pour les accès sécurisé du serveur										
server.port=8443 
# Le format ou type de stockage de clés : JKS ou PKCS12
server.ssl.key-store-type=PKCS12  
# Le chemin d'accès au magasin de clés contenant le certificat
server.ssl.key-store=classpath:crypto/my-app-recette.p12 
# Le mot de passe utilisé pour accéder au magasin de clés
server.ssl.key-store-password=<valeur_storepass> 
# L'alias qui identifie la clé dans le magasin de clés.
server.ssl.key-alias=<valeur_alias> 

server.ssl.ciphers=TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256, TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384, TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_128_CBC_SHA, TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_256_CBC_SHA, TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_128_CBC_SHA256, TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_256_CBC_SHA384, TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256, TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384, TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_128_CBC_SHA, TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA, TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_128_CBC_SHA256, TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA384, TLS_DHE_RSA_WITH_AES_128_GCM_SHA256, TLS_DHE_RSA_WITH_AES_256_GCM_SHA384, TLS_DHE_RSA_WITH_AES_128_CBC_SHA, TLS_DHE_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA, TLS_DHE_RSA_WITH_AES_128_CBC_SHA256, TLS_DHE_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA256
server.ssl.enabled-protocols=TLSv1.2
server.http2.enabled=true

# Jusqu'ici la configuration suppose que seul le client vérifie le certificat du serveur (One-Way), pour basculer en 
# Two-Way : forcer également l'authentification par certificat du client côté serveur, il faut définir la propriété : server.ssl.client-auth

# Configuration Security (authentification basique)
#spring.security.user.name=user
#spring.security.user.password=user
```

### Exiger que des requêtes HTTPS
Pour exiger que des requêtes HTTPS, il faut configurer des éléments de Spring Security à cet effet.
- Par fichier de propriétés

```properties
# Activer Spring Security, configurons-la pour n'accepter que les requêtes HTTPS
security.require-ssl=true 
```

- Exiger que des requêtes HTTPS de façon programmatique
Voici un exempele de code qui exige que des requêtes HTTPS
```java 
@EnableWebSecurity
public class SecurityConfig extends WebSecurityConfigurerAdapter {
    @Override
    protected void configure(HttpSecurity http) throws Exception {
        http
            .requiresChannel()
            .anyRequest()
            .requiresSecure()
            ;
/* 
* Pour les besoins de la démo, assurons-nous que Spring Security autorise toutes les demandes entrantes en ajoutant le bloc de code ci-dessous
.and() 
.authorizeRequests()
.antMatchers("/**")
.permitAll()
;
*/
  }
}
```

### Rediriger les requêtes HTTP vers HTTPS
TODO

### Appel d'une URL HTTPS : Le Trust
Maintenant que le `protocole HTTPS est activé dans notre application`, passer au client et explorer comment invoquer un `point de terminaison HTTPS` avec le `certificat auto-signé`.
Tout d'abord, nous devons **créer un magasin de confiance**. Comme nous avons généré un fichier PKCS12, nous pouvons utiliser le même que le trust store. 
Définir de nouvelles propriétés pour les `détails du trust store` :

```properties
# emplacement du magasin de confiance
server.ssl.trust-store=classpath:crypto/my-app-recette.p12	
# mot de passe du magasin de confiance
server.ssl.trust-store-password=<valeur_storepass> 
# Bascule en Two-way authentification : le client vérifie le certificat du serveur et le certificat du client est vérifié côté serveur également
server.ssl.client-auth=need 
```

Dans ce cas de figure pour les besoins de la démo, assurons-nous que Spring Security autorise toutes les demandes entrantes en ajoutant la configuration suivante :
```java 
@EnableWebSecurity
public class SecurityConfig extends WebSecurityConfigurerAdapter {

    @Override
    protected void configure(HttpSecurity http) throws Exception {
        http.authorizeRequests()
                .antMatchers("/**")
                .permitAll();
    }
}
```

